% ============================================================
%  ANEXO B – Manual de Usuario
% ============================================================
\chapter{Manual de Usuario}
\label{anexo:usuario}

Este manual describe cómo utilizar FitLabs desde la perspectiva del entrenador personal.

\section{Primer acceso -- Registro}

\begin{enumerate}
  \item Al abrir la aplicación por primera vez, pulse \textbf{¿No tienes cuenta? Regístrate}.
  \item Rellene todos los campos del formulario: nombre completo, fecha de nacimiento (DD/MM/AA), email, contraseña y teléfono.
  \item Acepte los términos y condiciones y pulse \textbf{Crear Cuenta}.
  \item La aplicación le redirigirá automáticamente al Resumen del Día.
\end{enumerate}

\section{Inicio de sesión}

\begin{enumerate}
  \item Introduzca su email y contraseña en la pantalla de login.
  \item Pulse \textbf{Iniciar Sesión}.
  \item Si las credenciales son correctas, accederá al Resumen del Día.
\end{enumerate}

\section{Resumen del Día}

La pantalla principal muestra:
\begin{itemize}
  \item Contadores de sesiones realizadas, pendientes y mensajes no leídos.
  \item Lista de \textbf{Entrenamientos Próximos} del día con el cliente asignado y el horario.
  \item Accesos directos: \textit{Añadir nuevo cliente}, \textit{Crear nueva rutina}, \textit{Modificar rutina existente} y \textit{Revisar pagos de clientes}.
\end{itemize}

\section{Gestión de clientes}

\begin{enumerate}
  \item Acceda a la sección \textbf{Clientes} desde la barra de navegación inferior.
  \item Utilice el buscador en la parte superior para filtrar clientes por nombre.
  \item Pulse sobre un cliente para acceder a su perfil completo.
  \item En el perfil del cliente encontrará: IMC, estado de suscripción, número de sesiones activas, gráfico de progreso de peso y listado de sesiones pasadas con valoración.
\end{enumerate}

\section{Creación de rutinas}

\begin{enumerate}
  \item Desde el Resumen del Día, pulse \textbf{Crear nueva rutina}.
  \item Seleccione el cliente al que desea asignar la rutina.
  \item Escriba el título de la rutina.
  \item Para añadir ejercicios, pulse \textbf{Agregar nuevo ejercicio}. Se abrirá el buscador de ejercicios.
  \item Busque el ejercicio por nombre o grupo muscular y pulse sobre él para añadirlo.
  \item Configure las series, repeticiones y peso de cada ejercicio directamente en la tarjeta.
  \item Pulse \textbf{Crear Sesión} para guardar la rutina.
\end{enumerate}

\section{Calendario}

\begin{enumerate}
  \item Acceda a \textbf{Calendario} desde la barra de navegación.
  \item Navegue entre meses con las flechas de los extremos.
  \item Los días con sesiones programadas aparecen resaltados.
  \item Pulse sobre un día para ver las sesiones programadas de esa jornada en la parte inferior.
\end{enumerate}

\section{Mensajes}

\begin{enumerate}
  \item Acceda a \textbf{Mensajes} desde la barra de navegación.
  \item Pulse sobre una conversación para abrirla.
  \item Escriba el mensaje en el campo de texto inferior y pulse el botón de enviar.
  \item Los nuevos mensajes aparecen automáticamente sin necesidad de refrescar la pantalla.
  \item Las conversaciones con mensajes sin leer muestran un contador rojo sobre el avatar del cliente.
\end{enumerate}
